\chapter{Akathist to the Mother of God}

\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% BEGIN Folio 1 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Kontakion{\textgreek{Α}}{1}

\People To Thee, the Champion Leader, we Thy servants dedicate a feast of victory and of thanksgiving as ones rescued out of sufferings, O Theotokos: but as Thou art one with might which is invincible, from all dangers that can be do Thou deliver us, that we may cry to Thee: Rejoice, thou Bride Unwedded!

\Oikos{\textgreek{Β}}{1}

\Priest{An archangel was sent from Heaven to say to the Theotokos: Rejoice! And beholding Thee, O Lord, taking bodily form, he was amazed and with his bodiless voice he stood crying to Her such things as these:}

\PeopleRejoice Rejoice, Thou through whom \textbf{joy} will shine forth:

\Contd{Rejoice, Thou through whom the \textbf{curse} will cease!}

Rejoice, recall of fallen \textbf{A}dam:

\Contd{Rejoice, redemption of the \textbf{tears} of Eve!}

Rejoice, height inaccessible to \textbf{hu}man thoughts:

\Contd{Rejoice, depth undiscernible even for the eyes of \textbf{an}gels!}

Rejoice, for Thou art the \textbf{throne} of the King:

\Contd{Rejoice, for Thou bearest Him Who \textbf{bear}eth all!}

Rejoice, star that causest the \textbf{Sun} to appear:

\Contd{Rejoice, womb of the Divine Incar\textbf{na}tion!}

Rejoice, Thou through whom \textbf{creation} is renewed:

\Contd{Rejoice, Thou through whom we worship the Cre\textbf{a}tor!}

Rejoice, thou Bride Unwedded!

\Kontakion{\textgreek{Γ}}{2}

\Priest{Seeing herself to be chaste, the holy one said boldly to Gabriel: The marvel of thy speech is difficult for my soul to accept. How canst thou speak of a birth from a seedless conception? And She cried: Alleluia!}

\Oikos{\textgreek{Δ}}{2}

\Priest{Seeking to know knowledge that cannot be known, the Virgin cried to the ministering one: Tell me, how can a son be born from a chaste womb? Then he spake to Her in fear, only crying aloud thus:}

\PeopleRejoice Rejoice, initiate of God's in\textbf{eff}able will:

\Contd{Rejoice, assurance of those who pray in \textbf{si}lence!}

Rejoice, beginning of Christ's \textbf{mi}racles:

\Contd{Rejoice, crown of His \textbf{dog}mas!}

Rejoice, heavenly ladder by which \textbf{God} came down:

\Contd{Rejoice, bridge that conveyest us from earth to \textbf{Hea}ven!}

\pagebreak

\begin{russian}

  \Kontak{1}

  Взбра́нной Воево́де победи́тельная, я́ко изба́вльшеся от злых, благода́рственная воспису́ем Ти раби́ Твои́, Богоро́дице; но я́ко иму́щая держа́ву непобеди́мую, от вся́ких нас бед свободи́, да зове́м Ти: ра́дуйся, Неве́сто Неневе́стная.

  \Ikos{1}

  \Ierei А́нгел предста́тель с небесе́ по́слан бысть рещи́ Богоро́дице: ра́дуйся, и со безпло́тным гла́сом воплоща́ема Тя зря, Го́споди, ужаса́шеся и стоя́ше, зовы́й к Ней такова́я:

  \KhorRaduisya Ра́дуйся, Е́юже рáдocть возси\textbf{я́}ет;

  \Contd{ра́дуйся, Е́юже кля́тва из\textbf{че́з}нет.}

  Ра́дуйся, па́дшаго Ада́ма воз\textbf{зва́}ние;

  \Contd{ра́дуйся, слез Еви́ных избав\textbf{ле́}ние.}

  Ра́дуйся, высото́ неудобовосходи́мая челове́ческими \textbf{по́}мыслы;

  \Contd{ра́дуйся, глубино́ неудобозри́мая и а́нгельскима о\textbf{чи́}ма.}

  Ра́дуйся, я́ко еси́ Царе́во се\textbf{да́}лище;

  \Contd{ра́дуйся, я́ко но́сиши Но\textbf{ся́}щаго вся.}

  Ра́дуйся, Звездо́, явля́ющая \textbf{Со́лн}це;

  \Contd{ра́дуйся, утро́бо Боже́ственнаго вопло\textbf{ще́}ния.}

  Ра́дуйся, Е́юже обнов\textbf{ля́}ется тварь;

  \Contd{ра́дуйся, Е́юже покла\textbf{ня́ем}ся Творцу́.}

  Ра́дуйся, Неве́сто Неневе́стная.

  \Kontak{2}

  \Ierei Ви́дящи Свята́я Себе́ в чистоте́, глаго́лет Гаврии́лу де́рзостно: пресла́вное твоего́ гла́са неудобоприя́тельно души́ Мое́й явля́ется: безсе́меннаго бо зача́тия рождество́ ка́ко глаго́леши, зовы́й: Аллилу́иа.

  \Ikos{2}

  \Ierei Ра́зум недоразумева́емый разуме́ти Де́ва и́щущи, возопи́ к служа́щему: из боку́ чи́сту, Сы́ну ка́ко есть роди́тися мо́щно, рцы Ми? К Ней́же он рече́ со стра́хом, оба́че зовы́й си́це:

  \KhorRaduisya Ра́дуйся, сове́та неизрече́ннаго Та\textbf{и́н}нице;

  \Contd{ра́дуйся, молча́ния прося́щих \textbf{ве́}ро.}

  Ра́дуйся, чуде́с Христо́вых на\textbf{ча́}ло;

  \Contd{ра́дуйся, веле́ний Его́ гла\textbf{ви́з}но.}

  Ра́дуйся, ле́ствице небе́сная, Е́юже \textbf{сни́}де Бог;

  \Contd{ра́дуйся, мо́сте, преводя́й су́щих от земли́ на \textbf{не́}бо.}

\end{russian}
\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% END Folio 1 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% BEGIN Folio 2 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Rejoice, wonder of angels \textbf{sound}ed abroad:

\Contd{Rejoice, wound of demons be\textbf{wailed} afar!}

Rejoice, Thou Who ineffably gavest \textbf{birth} to the Light:

\Contd{Rejoice, Thou Who didst reveal Thy \textbf{sec}ret to none!}

Rejoice, Thou Who surpassest the \textbf{know}\textbf{ledge} of the wise:

\Contd{Rejoice, Thou Who givest light to the minds of the \textbf{faithful!}}

Rejoice, thou Bride Unwedded!

\Kontakion{\textgreek{Ε}}{3}

\Priest{The power of the Most High then overshadowed the Virgin for conception, and showed Her fruitful womb as a sweet meadow to all who wish to reap salvation, as they sing: Alleluia!}

\Oikos{\textgreek{Ζ}}{3}

\Priest{Having received God into Her womb, the Virgin hastened to Elizabeth whose unborn babe at once recognized Her embrace, rejoiced, and with leaps of joy as songs, cried to the Theotokos:}

\PeopleRejoice Rejoice, branch of an Un\textbf{fad}ing Sprout:

\Contd{Rejoice, acquisition of Im\textbf{mor}tal Fruit!}

Rejoice, laborer that laborest for the \textbf{Lover} of mankind:

\Contd{Rejoice, Thou Who givest birth to the \textbf{Planter} of our life!}

Rejoice, cornland yielding a rich crop of \textbf{mer}cies:

\Contd{Rejoice, table bearing a wealth of for\textbf{give}ness!}

Rejoice, Thou Who makest to bloom the \textbf{garden} of delight:

\Contd{Rejoice, Thou Who preparest a \textbf{ha}ven for souls!}

Rejoice, acceptable incense of inter\textbf{ces}sion:

\Contd{Rejoice, propitiation of \textbf{all} the world!}

Rejoice, good will of God to \textbf{mor}tals:

\Contd{Rejoice, boldness of \textbf{mortals} before God!}

Rejoice, thou Bride Unwedded!

\Kontakion{\textgreek{Η}}{4}

\Priest{Having within a tempest of doubting thoughts, the chaste Joseph was troubled. For knowing Thee to have no husband, he suspected a secret union, O blameless one. But having learned that Thy conception was of the Holy Spirit, he said: Alleluia!}

\Oikos{\textgreek{Θ}}{4}

\Priest{While the angels were chanting, the shepherds heard of Christ's coming in the flesh, and having run to the Shepherd, they beheld Him as a blameless Lamb that had been pastured in Mary's womb, and singing to Her, they cried:}

\pagebreak

\begin{russian}

  Ра́дуйся, А́нгелов многослову́щее \textbf{чу́}до;

  \Contd{ра́дуйся, бесо́в многоплаче́вное пора\textbf{же́}ние.}

  Ра́дуйся, Свет неизрече́нно ро\textbf{ди́в}шая;

  \Contd{ра́дуйся, е́же ка́ко, ни еди́наго же нау\textbf{чи́в}шая.}

  Ра́дуйся, прему́дрых превосходя́щая \textbf{ра́}зум;

  \Contd{ра́дуйся, ве́рных озаря́ющая \textbf{смы́с}лы.}

  Ра́дуйся, Неве́сто Неневе́стная.

  \Kontak{3}

  \Ierei Си́ла Вы́шняго осени́ тогда́ к зача́тию Браконеиску́сную, и благопло́дная Тоя́ ложесна́, я́ко село́ показа́ сла́дкое, всем хотя́щим жа́ти спасе́ние, всегда́ пе́ти си́це: Аллилу́иа.

  \Ikos{3}

  \Ierei Иму́щи Богоприя́тную Де́ва утро́бу, востече́ ко Елисаве́ти: младе́нец же о́ноя а́бие позна́в Сея́ целова́ние, радова́шеся, и игра́ньми я́ко пе́сньми вопия́ше к Богоро́дице:

  \KhorRaduisya Ра́дуйся, о́трасли неувя\textbf{да́емы}я розго́;

  \Contd{ра́дуйся, Пло́да безсме́ртнаго стя\textbf{жа́}ние.}

  Ра́дуйся, Де́лателя де́лающая Человеко\textbf{лю́б}ца;

  \Contd{ра́дуйся, Сади́теля жи́зни на́шея \textbf{ро́ж}дшая.}

  Ра́дуйся, ни́во, растя́щая гобзо\textbf{ва́ни}е щедро́т;

  \Contd{ра́дуйся, трапе́зо, нося́щая оби́лие очи\textbf{ще́}ния.}

  Ра́дуйся, я́ко рай пи́щный процвет\textbf{а́}еши;

  \Contd{ра́дуйся, я́ко приста́нище душа́м го\textbf{то́}виши.}

  Ра́дуйся, прия́тное моли́твы ка\textbf{ди́}ло;

  \Contd{ра́дуйся, всего́ ми́ра очи\textbf{ще́}ние.}

  Ра́дуйся, Бо́жие к сме́ртным благово\textbf{ле́}ние;

  \Contd{ра́дуйся, сме́ртных к Бо́гу дерзно\textbf{ве́}ние.}

  Ра́дуйся, Неве́сто Неневе́стная.

  \Kontak{4}

  \Ierei Бу́рю внутрь име́я помышле́ний сумни́тельных, целому́дренный Ио́сиф смяте́ся, к Тебе́ зря небра́чней, и бракоокра́дованную помышля́я, Непоро́чная; уве́дев же Твое́ зача́тие от Ду́ха Свя́та, рече́: Аллилу́иа.

  \Ikos{4}

  \Ierei Слы́шаша па́стырие А́нгелов пою́щих плотско́е Христо́во прише́ствие, и те́кше я́ко к Па́стырю ви́дят Сего́ я́ко а́гнца непоро́чна, во чре́ве Мари́ине упа́сшася, Ю́же пою́ще ре́ша:

\end{russian}
\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% END Folio 2 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% BEGIN Folio 3 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\PeopleRejoice Rejoice, Mother of the Lamb and the \textbf{She}pherd:

\Contd{Rejoice, fold of \textbf{ra}tional sheep!}

Rejoice, torment of invisible \textbf{e}nemies:

\Contd{Rejoice, opening of the gates of \textbf{Pa}radise!}

Rejoice, for the things of Heaven re\textbf{joice} with the earth:

\Contd{Rejoice, for the things of earth join chorus}

\Contd{with the \textbf{hea}vens!}

Rejoice, never-silent mouth of the Ap\textbf{o}stles:

\Contd{Rejoice, invincible courage of the \textbf{passion}-bearers!}

Rejoice, firm sup\textbf{port} of faith:

\Contd{Rejoice, radiant \textbf{to}ken of Grace!}

Rejoice, Thou through whom \textbf{hades} was stripped bare:

\Contd{Rejoice, Thou through whom we are clothed with \textbf{glo}ry!}

Rejoice, thou Bride Unwedded!

\Kontakion{\textgreek{Ι}}{5}

\Priest{Having sighted the divinely-moving star, the Magi followed its radiance; and holding it as a lamp, by it they sought a powerful King; and having reached the Unreachable One, they rejoiced, shouting to Him: Alleluia!}

\Oikos{\textgreek{Κ}}{5}

\Priest{The sons of the Chaldees saw in the hands of the Virgin Him Who with His hand made man. And knowing Him to be the Master, even though He had taken the form of a servant, they hastened to serve Him with gifts, and to cry to Her Who is blessed:}

\PeopleRejoice Rejoice, Mother of the Un\textbf{set}ting Star:

\Contd{Rejoice, dawn of the \textbf{mys}tic day!}

Rejoice, Thou Who didst extinguish the furnace of \textbf{er}ror:

\Contd{Rejoice, Thou Who didst enlighten the initiates}

\Contd{of the \textbf{Tri}nity!}

Rejoice, Thou Who didst banish from power

the inhuman \textbf{ty}rant:

\Contd{Rejoice, Thou Who didst show us Christ the Lord,}

\Contd{the \textbf{Lover} of mankind!}

Rejoice, Thou Who redeemest from pagan \textbf{wor}ship:

\Contd{Rejoice, Thou Who dost drag us from the \textbf{works} of mire!}

Rejoice, Thou Who didst quench the \textbf{wor}ship of fire:

\Contd{Rejoice, Thou Who rescuest from the flame of the \textbf{pass}ions!}

Rejoice, guide of the faithful to \textbf{chas}tity:

\Contd{Rejoice, gladness of all gene\textbf{ra}tions!}

Rejoice, thou Bride Unwedded!

\pagebreak

\begin{russian}

  \KhorRaduisya Ра́дуйся, А́гнца и Па́стыря \textbf{Ма́}ти;

  \Contd{ра́дуйся, дво́ре сло\textbf{ве́с}ных ове́ц.}

  Ра́дуйся, неви́димых враго́в му\textbf{че́}ние;

  \Contd{ра́дуйся, ра́йских двере́й отвер\textbf{зе́}ние.}

  Ра́дуйся, я́ко небе́сная \textbf{сра́дуют}ся земны́м;

  \Contd{ра́дуйся, я́ко земна́я сликовству́ют не\textbf{бе́с}ным.}

  Ра́дуйся, апо́столов не\textbf{мо́лчна}я уста́;

  \Contd{ра́дуйся, страстоте́рпцев непобеди́мая \textbf{де́р}зосте.}

  Ра́дуйся, тве́рдое ве́ры утверж\textbf{де́}ние;

  \Contd{ра́дуйся, све́тлое благода́ти по\textbf{зна́}ние.}

  Ра́дуйся, Е́юже обна\textbf{жи́}ся ад;

  \Contd{ра́дуйся, Е́юже облеко́хомся \textbf{сла́}вою.}

  Ра́дуйся, Неве́сто Неневе́стная.

  \Kontak{5}

  \Ierei Боготе́чную звезду́ узре́вше волсви́, тоя́ после́доваша зари́, и я́ко свети́льник держа́ще ю, тою́ испыта́ху кре́пкаго Царя́, и дости́гше Непостижи́маго, возра́довашася, Ему́ вопию́ще: Аллилу́иа.

  \Ikos{5}

  \Ierei Ви́деша о́троцы халде́йстии на руку́ Деви́чу, Созда́вшаго рука́ма челове́ки, и Влады́ку разумева́юще Его́, а́ще и ра́бий прия́т зрак, потща́шася дарми́ послужи́ти Ему́, и возопи́ти Благослове́нней:

  \KhorRaduisya Ра́дуйся, Звезды́ незаходи́мыя \textbf{Ма́}ти;

  \Contd{ра́дуйся, заре́ та\textbf{и́нствен}наго дне.}

  Ра́дуйся, пре́лести пещь уга\textbf{си́в}шая;

  \Contd{ра́дуйся, Тро́ицы таи́нники просве\textbf{ща́}ющая.}

  Ра́дуйся, мучи́теля безчелове́чнаго измета́ющая от на\textbf{ча́льст}ва;

  \Contd{ра́дуйся, Го́спода Человеколю́бца пока\textbf{за́вша}я Христа́.}

  Ра́дуйся, ва́рварскаго избавля́ющая слу\textbf{же́}ния;

  \Contd{ра́дуйся, тиме́ния изы\textbf{ма́ю}щая дел.}

  Ра́дуйся, огня́ поклоне́ние уга\textbf{си́в}шая;

  \Contd{ра́дуйся, пла́мене страсте́й изме\textbf{ня́}ющая.}

  Ра́дуйся, ве́рных наста́внице цело\textbf{му́д}рия;

  \Contd{ра́дуйся, всех родо́в ве\textbf{се́}лие.}

  Ра́дуйся, Неве́сто Неневе́стная.

\end{russian}

\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% END Folio 3 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% BEGIN Folio 4 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Kontakion{\textgreek{Λ}}{6}

\Priest{Having become God-bearing heralds, the Magi returned to Babylon, having fulfilled Thy prophecy; and having preached Thee to all as the Christ, they left Herod as a babbler who knew not how to sing: Alleluia!}

\Oikos{\textgreek{Μ}}{6}

\Priest{By shining in Egypt the light of truth, Thou didst dispel the darkness of falsehood; for its idols fell, O Saviour, unable to endure Thy strength; and those who were delivered from them cried to the Theotokos:}

\PeopleRejoice Rejoice, up\textbf{lift}ing of men:

\Contd{Rejoice, downfall of \textbf{de}mons!}

Rejoice, Thou who didst trample down the dominion of de\textbf{lu}sion:

\Contd{Rejoice, Thou who didst unmask the fraud of \textbf{i}dols!}

Rejoice, sea that didst drown the \textbf{Pharaoh} of the mind:

\Contd{Rejoice, rock that doth refresh those \textbf{thirst}ing for life!}

Rejoice, pillar of fire that guidest those in \textbf{dark}ness:

\Contd{Rejoice, shelter of the world \textbf{broader} than a cloud!}

Rejoice, sustenance replacing \textbf{man}na:

\Contd{Rejoice, minister of \textbf{ho}ly delight!}

Rejoice, land of \textbf{pro}mise:

\Contd{Rejoice, Thou from whom floweth milk and \textbf{ho}ney!}

Rejoice, thou Bride Unwedded!

\Kontakion{\textgreek{Ν}}{7}

\Priest{When Symeon was about to depart this age of delusion, Thou wast brought as a Babe to him, but Thou was recognized by him as perfect God also; wherefore, marveling at Thine ineffable wisdom, he cried: Alleluia!}

\Oikos{\textgreek{Ξ}}{7}

\Priest{The Creator showed us a new creation when He appeared to us who came from Him. For He sprang from a seedless womb, and kept it incorrupt as it was, that seeing the miracle we might sing to Her, crying out:}

\PeopleRejoice Rejoice, flower of incorrupti\textbf{bi}lity:

\Contd{Rejoice, crown of \textbf{continence!}}

Rejoice, Thou from whom shineth the Archetype of the Resur\textbf{rec}tion:

\Contd{Rejoice, Thou Who revealest the life of the \textbf{an}gels!}

Rejoice, tree of shining fruit, whereby the faithful are \textbf{nou}rished:

\Contd{Rejoice, tree of goodly shade by which many are \textbf{shel}tered!}

\pagebreak

\begin{russian}


  \Kontak{6}

  \Ierei Пропове́дницы богоно́снии, бы́вше волсви́, возврати́шася в Вавило́н, сконча́вше Твое́ проро́чество, и пропове́давше Тя Христа́ всем, оста́виша И́рода я́ко буесло́вна, не ве́дуща пе́ти: Аллилу́иа.

  \Ikos{6}

  \Ierei Возсия́вый во Еги́пте просвеще́ние и́стины, отгна́л еси́ лжи тьму: и́доли бо его́, Спа́се, не терпя́ще Твоея́ кре́пости, падо́ша, сих же изба́вльшиися вопия́ху к Богоро́дице:

  Ра́дуйся, исправле́ние чело\textbf{ве́}ков;

  \Contd{ра́дуйся, низпа\textbf{де́ни}е бесо́в.}

  Ра́дуйся, пре́лести держа́ву по\textbf{пра́в}шая;

  \Contd{ра́дуйся, и́дольскую лесть обли\textbf{чи́в}шая.}

  Ра́дуйся, мо́ре, потопи́вшее фарао́на \textbf{мы́с}леннаго;

  \Contd{ра́дуйся, ка́меню, напои́вший жа́ждущия \textbf{жи́з}ни.}

  Ра́дуйся, о́гненный сто́лпе, наставля́яй \textbf{су́щи}я во тьме;

  \Contd{ра́дуйся, покро́ве ми́ру, ши́рший \textbf{о́б}лака.}

  Ра́дуйся, пи́ще, ма́нны при\textbf{е́м}нице;

  \Contd{ра́дуйся, сла́дости святы́я слу\textbf{жи́}тельнице.}

  Ра́дуйся, земле́ обето\textbf{ва́}ния;

  \Contd{ра́дуйся, из нея́же тече́т \textbf{мед} и млеко́.}

  Ра́дуйся, Неве́сто Неневе́стная.

  \Kontak{7}

  \Ierei Хотя́щу Симео́ну от ны́нешняго ве́ка преста́витися преле́стнаго, вда́лся еси́ я́ко младе́нец тому́, но позна́лся еси́ ему́ и Бог соверше́нный. Те́мже удиви́ся Твое́й неизрече́нней прему́дрости, зовы́й: Аллилу́иа.

  \Ikos{7}

  \Ierei Но́вую показа́ тварь, я́влься Зижди́тель нам от Него́ бы́вшим, из безсе́менныя прозя́б утро́бы, и сохрани́в Ю, я́коже бе, нетле́нну, да чу́до ви́дяще, воспое́м Ю, вопию́ще:

  Ра́дуйся, цве́те не\textbf{тле́}ния;

  \Contd{ра́дуйся, ве́нче воздер\textbf{жа́}ния.}

  Ра́дуйся, воскресе́ния о́браз обли\textbf{ста́}ющая;

  \Contd{ра́дуйся, а́нгельское житие́ яв\textbf{ля́}ющая.}

  Ра́дуйся, дре́во светлоплодови́тое, от него́же пита́ются \textbf{ве́р}нии;

  \Contd{ра́дуйся, дре́во благосенноли́ственное, и́мже покрыва́ются \textbf{мно́}зи.}

\end{russian}

\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% END Folio 4 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% BEGIN Folio 5 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Rejoice, Thou that has carried in Thy womb the Redeemer of \textbf{cap}tives:

\Contd{Rejoice, Thou that gavest birth to the \textbf{Guide} \textbf{of} those astray!}

Rejoice, supplication before the \textbf{Righ}teous Judge:

\Contd{Rejoice, forgiveness of \textbf{ma}ny sins!}

Rejoice, robe of boldness for the \textbf{na}ked:

\Contd{Rejoice, love that dost vanquish \textbf{all} desire!}

Rejoice, thou Bride Unwedded!

\Kontakion{\textgreek{Ο}}{8}

\Priest{Having beheld a strange nativity, let us estrange ourselves from the world and transport our minds to Heaven; for the Most High God appeared on earth as a lowly man, because He wished to draw to the heights them that cry to Him: Alleluia!}

\Oikos{\textgreek{Π}}{8}

\Priest{Wholly present was the Inexpressible Word among those here below, yet in no way absent from those on high; for this was a divine condescension and not a change of place, and His birth was from a God-receiving Virgin Who heard these things:}

\PeopleRejoice Rejoice, container of the Uncon\textbf{tain}able God:

\Contd{Rejoice, door of solemn \textbf{mys}tery!}

Rejoice, report doubtful to unbe\textbf{lie}vers:

\Contd{Rejoice, undoubted boast of the \textbf{faith}ful!}

Rejoice, all-holy chariot of Him Who sitteth upon the \textbf{Che}rubim:

\Contd{Rejoice, all-glorious temple of Him Who is above the \textbf{Se}raphim!}

Rejoice, Thou Who hast united \textbf{op}posites:

\Contd{Rejoice, Thou Who hast joined virginity and \textbf{mo}therhood!}

Rejoice, Thou through whom trans\textbf{gression} hath been absolved:

\Contd{Rejoice, Thou through whom Paradise is \textbf{o}pened!}

Rejoice, key to the \textbf{king}dom of Christ:

\Contd{Rejoice, hope of et\textbf{er}nal good things!}

Rejoice, thou Bride Unwedded!

\Kontakion{\textgreek{Ρ}}{9}

\Priest{All the angels were amazed at the great act of Thine incarnation; for they saw the Unapproachable God as a man approachable to all, abiding with us, and hearing from all: Alleluia!}

\pagebreak

\begin{russian}

  Ра́дуйся, во чре́ве нося́щая Изба́вителя пле\textbf{не́н}ным;

  \Contd{ра́дуйся, ро́ждшая Наста́вника за\textbf{блу́д}шим.}

  Ра́дуйся, Судии́ пра́веднаго умо\textbf{ле́}ние;

  \Contd{ра́дуйся, мно́гих согреше́ний про\textbf{ще́}ние.}

  Ра́дуйся, оде́ждо наги́х дерзно\textbf{ве́}ния;

  \Contd{ра́дуйся, любы́, вся́кое жела́ние побеж\textbf{да́}ющая.}

  Ра́дуйся, Неве́сто Неневе́стная.

  \Kontak{8}

  \Ierei Стра́нное рождество́ ви́девше, устрани́мся ми́ра, ум на небеса́ прело́жше: сего́ бо ра́ди высо́кий Бог на земли́ яви́ся смире́нный челове́к, хотя́й привлещи́ к высоте́ Тому́ вопию́щия: Аллилу́иа.

  \Ikos{8}

  \Ierei Весь бе в ни́жних и вы́шних ника́коже отступи́ неопи́санное Сло́во: снизхожде́ние бо Боже́ственное, не прехожде́ние же ме́стное бысть, и рождество́ от Де́вы Богоприя́тныя, слы́шащия сия́:

  Ра́дуйся, Бо́га невмести́маго вме\textbf{сти́}лище;

  \Contd{ра́дуйся, честна́го та́инства \textbf{две́}ри.}

  Ра́дуйся, неве́рных сумни́тельное \textbf{слы́}шание;

  \Contd{ра́дуйся, ве́рных из\textbf{ве́стная} похвало́.}

  Ра́дуйся, коле́снице пресвята́я Су́щаго на Херу\textbf{ви́}мех;

  \Contd{ра́дуйся, селе́ние пресла́вное Су́щаго на Сера\textbf{фи́}мех.}

  Ра́дуйся, проти́вная в то́жде со\textbf{бра́в}шая;

  \Contd{ра́дуйся, де́вство и рождество́ соче\textbf{та́в}шая.}

  Ра́дуйся, Е́юже разреши́ся престу\textbf{пле́}ние;

  \Contd{ра́дуйся, Е́юже от\textbf{ве́р}зеся рай.}

  Ра́дуйся, ключу́ Ца́рствия Хри\textbf{сто́}ва;

  \Contd{ра́дуйся, наде́ждо благ \textbf{ве́ч}ных.}

  Ра́дуйся, Неве́сто Неневе́стная.

  \Kontak{9}

  \Ierei Вся́кое естество́ а́нгельское удиви́ся вели́кому Твоего́ вочелове́чения де́лу; непристу́пнаго бо я́ко Бо́га, зря́ще всем присту́пнаго Челове́ка, нам у́бо спребыва́юща, слы́шаща же от всех: Аллилу́иа.

\end{russian}

\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% END Folio 5 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% BEGIN Folio 6 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Oikos{\textgreek{Σ}}{9}

\Priest{We see most eloquent orators mute as fish before Thee, O Theotokos; for they are at a loss to tell how Thou remainest a Virgin and could bear a child. But we, marveling at this mystery, cry out faithfully:}

\PeopleRejoice Rejoice, receptacle of the \textbf{Wis}dom of God:

\Contd{Rejoice, treasury of His \textbf{Pro}vidence!}

Rejoice, Thou Who showest phi\textbf{lo}sophers to be fools:

\Contd{Rejoice, Thou Who exposest the learned as ir\textbf{ra}tional!}

Rejoice, for the clever critics have become \textbf{foo}lish:

\Contd{Rejoice, for the writers of myths have \textbf{fa}ded away!}

Rejoice, Thou Who didst rend the webs of the A\textbf{the}nians:

\Contd{Rejoice, Thou Who didst fill the nets of the \textbf{fish}ermen!}

Rejoice, Thou Who drawest us from the depths of \textbf{ig}norance:

\Contd{Rejoice, Thou Who enlightenest many with \textbf{know}ledge!}

Rejoice, ship for those who \textbf{wish} to be saved:

\Contd{Rejoice, harbor for sailors on the \textbf{sea} of life!}

Rejoice, thou Bride Unwedded!

\Kontakion{\textgreek{Τ}}{10}

\Priest{Desiring to save the world, He that is the Creator of all came to it according to His Own promise, and He that, as God, is the Shepherd, for our sake appeared unto us as a man; for like calling unto like, as God He heareth: Alleluia!}

\Oikos{\textgreek{Υ}}{10}

\Priest{A bulwark art Thou to virgins, and to all that flee unto Thee, O Virgin Theotokos; for the Maker of Heaven and earth prepared Thee, O Most-pure one, dwelt in Thy womb, and taught all to call to Thee:}

\PeopleRejoice Rejoice, pillar of vir\textbf{gi}nity:

\Contd{Rejoice, gate of sal\textbf{va}tion!}

Rejoice, leader of mental for\textbf{ma}tion:

\Contd{Rejoice, bestower of di\textbf{vine} good!}

Rejoice, for Thou didst renew those con\textbf{ceived} in shame:

\Contd{Rejoice, for Thou gavest wisdom to those \textbf{robbed} of their minds!}

Rejoice, Thou Who didst foil the cor\textbf{rup}ter of minds:

\Contd{Rejoice, Thou Who gavest birth to the Sower of \textbf{pu}rity!}

Rejoice, bridechamber of a seedless \textbf{mar}riage:

\Contd{Rejoice, Thou Who dost wed the \textbf{faithful} to the Lord!}

Rejoice, good nourisher of \textbf{vir}gins:

\Contd{Rejoice, adorner of holy souls as for \textbf{mar}riage!}

Rejoice, thou Bride Unwedded!

\pagebreak

\begin{russian}

  \Ikos{9}

  \Ierei Вети́я многовеща́нныя, я́ко ры́бы безгла́сныя ви́дим о Тебе́, Богоро́дице, недоумева́ют бо глаго́лати, е́же ка́ко и Де́ва пребыва́еши, и роди́ти возмогла́ еси́. Мы же, та́инству дивя́щеся, ве́рно вопие́м:

  Ра́дуйся, прему́дрости Бо́жия при\textbf{я́}телище;

  \Contd{ра́дуйся, промышле́ния Его́ со\textbf{кро́}вище.}

  Ра́дуйся, любому́дрыя нему́дрыя яв\textbf{ля́}ющая;

  \Contd{ра́дуйся, хитрослове́сныя безслове́сныя обли\textbf{ча́}ющая.}

  Ра́дуйся, я́ко обуя́ша лю́тии взы\textbf{ска́}теле;

  \Contd{ра́дуйся, я́ко увядо́ша басно\textbf{тво́р}цы.}

  Ра́дуйся, афине́йская плете́ния растер\textbf{за́}ющая;

  \Contd{ра́дуйся, ры́барския мре́жи испол\textbf{ня́}ющая.}

  Ра́дуйся, из глубины́ неве́дения извла\textbf{ча́}ющая;

  \Contd{ра́дуйся, мно́ги в ра́зуме просве\textbf{ща́}ющая.}

  Ра́дуйся, кораблю́ хотя́щих спас\textbf{ти́}ся;

  \Contd{ра́дуйся, приста́нище жите́йских \textbf{пла́}ваний.}

  Ра́дуйся, Неве́сто Неневе́стная.

  \Kontak{10}

  \Ierei Спасти́ хотя́ мир, И́же всех Украси́тель, к сему́ самообетова́н прии́де, и Па́стырь сый, я́ко Бог, нас ра́ди яви́ся по нам челове́к: подо́бным бо подо́бное призва́в, я́ко Бог слы́шит: Аллилу́иа.

  \Ikos{10}

  \Ierei Стена́ еси́ де́вам, Богоро́дице Де́во, и всем к Тебе́ прибега́ющим: и́бо небесе́ и земли́ Творе́ц устро́и Тя, Пречи́стая, все́лься во утро́бе Твое́й, и вся приглаша́ти Тебе́ научи́:

  Ра́дуйся, сто́лпе \textbf{де́вст}ва;

  \Contd{ра́дуйся, дверь спа\textbf{се́}ния.}

  Ра́дуйся, нача́льнице мыс́леннаго на\textbf{зда́}ния;

  \Contd{ра́дуйся, пода́тельнице Боже́ственныя \textbf{бла́}гости.}

  Ра́дуйся, Ты бо обнови́ла еси́ зача́тыя \textbf{сту́д}но;

  \Contd{ра́дуйся, Ты бо наказа́ла еси́ о\textbf{кра́денны}я умом.}

  Ра́дуйся, тли́теля смы́слов упражд\textbf{ня́}ющая;

  \Contd{ра́дуйся, Сея́теля чистоты́ \textbf{ро́жд}шая.}

  Ра́дуйся, черто́же безсе́меннаго уне\textbf{ве́}щения;

  \Contd{ра́дуйся, ве́рных Го́сподеви соче\textbf{та́в}шая.}

  Ра́дуйся, до́брая младопита́тельнице \textbf{де́}вам;

  \Contd{ра́дуйся, невестокраси́тельнице \textbf{душ} святы́х.}

  Ра́дуйся, Неве́сто Неневе́стная.

\end{russian}

\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% END Folio 6 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% BEGIN Folio 7 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Kontakion{\textgreek{Φ}}{11}

\Priest{Every hymn is defeated that trieth to encompass the multitude of Thy many compassions; for if we offer to Thee, O Holy King, songs equal in number to the sand, nothing have we done worthy of that which Thou hast given us who shout to Thee: Alleluia!}

\Oikos{\textgreek{Χ}}{11}

\Priest{We behold the holy Virgin, a shining lamp appearing to those in darkness; for, kindling the Immaterial Light, She guideth all to divine knowledge, She illumineth minds with radiance, and is honored by our shouting these things:}

\PeopleRejoice Rejoice, ray of the no\textbf{e}tic Sun:

\Contd{Rejoice, radiance of the Un\textbf{set}ting Light!}

Rejoice, lightning that en\textbf{lighten}est our souls:

\Contd{Rejoice, thunder that terrifiest our \textbf{e}nemies!}

Rejoice, for Thou didst cause the refulgent \textbf{Light} to dawn:

\Contd{Rejoice, for Thou didst cause the river of many streams}

\Contd{to \textbf{gush} forth!}

Rejoice, Thou Who paintest the \textbf{image} of the font:

\Contd{Rejoice, Thou Who blottest out the \textbf{stain} of sin!}

Rejoice, laver that washest the \textbf{con}science clean:

\Contd{Rejoice, cup that \textbf{drawest} up joy!}

Rejoice, aroma of the sweet \textbf{fra}grance of Christ:

\Contd{Rejoice, life of mystical \textbf{glad}ness!}

Rejoice, thou Bride Unwedded!

\Kontakion{\textgreek{Ψ}}{12}

\Priest{When the Absolver of all mankind desired to blot out ancient debts, of His Own will He came to dwell among those who had fallen from His Grace; and having torn up the handwriting of their sins, He heareth this from all: Alleluia!}

\Oikos{\textgreek{Ω}}{12}

\Priest{While singing to Thine Offspring, we all praise Thee as a living temple, O Theotokos; for the Lord Who holdeth all things in His hand dwelt in Thy womb, and He sanctified and glorified Thee, and taught all to cry to Thee:}

\PeopleRejoice Rejoice, tabernacle of \textbf{God} the Word:

\Contd{Rejoice, saint \textbf{greater} than the saints!}

Rejoice, ark gilded by the \textbf{Spi}rit:

\Contd{Rejoice, inexhaustible \textbf{treasu}ry of life!}

\pagebreak

\begin{russian}

  \Kontak{11}

  \Ierei Пе́ние вся́кое побежда́ется, спростре́тися тща́щееся ко мно́жеству мно́гих щедро́т Твои́х: равночи́сленныя бо песка́ пе́сни а́ще прино́сим Ти, Царю́ Святы́й, ничто́же соверша́ем досто́йно, я́же дал еси́ нам, Тебе́ вопию́щим: Аллилу́иа.

  \Ikos{11}

  \Ierei Светоприе́мную свещу́, су́щим во тьме я́вльшуюся, зрим Святу́ю Де́ву, невеще́ственный бо вжига́ющи огнь, наставля́ет к ра́зуму Боже́ственному вся, заре́ю ум просвеща́ющая, зва́нием же почита́емая, си́ми:

  Ра́дуйся, луче́ у́мнаго \textbf{Со́лн}ца;

  \Contd{ра́дуйся, свети́ло незаходи́маго \textbf{Све́}та.}

  Ра́дуйся, мо́лние, ду́шы просве\textbf{ща́}ющая;

  \Contd{ра́дуйся, я́ко гром враги́ устра\textbf{ша́}ющая.}

  Ра́дуйся, я́ко многосве́тлое возсиява́еши просве\textbf{ще́}ние;

  \Contd{ра́дуйся, яко многотеку́щую исто\textbf{ча́е}ши реку́.}

  Ра́дуйся, купе́ли живопису́ющая \textbf{о́б}раз;

  \Contd{ра́дуйся, грехо́вную отъе́млющая \textbf{скве́р}ну.}

  Ра́дуйся, ба́не, омыва́ющая \textbf{со́}весть;

  \Contd{ра́дуйся, ча́ше, че́рплющая \textbf{ра́}дость.}

  Ра́дуйся, обоня́ние Христо́ва благоу\textbf{ха́}ния;

  \Contd{ра́дуйся, животе́ та́йнаго ве\textbf{се́}лия.}

  Ра́дуйся, Неве́сто Неневе́стная.

  \Kontak{12}

  \Ierei Благода́ть да́ти восхоте́в, долго́в дре́вних, всех долго́в Реши́тель челове́ком, прии́де Собо́ю ко отше́дшим Того́ благода́ти, и раздра́в рукописа́ние, слы́шит от всех си́це: Аллилу́иа.

  \Ikos{12}

  Пою́ще Твое́ Рождество́, хва́лим Тя вси, я́ко одушевле́нный храм, Богоро́дице: во Твое́й бо всели́вся утро́бе содержа́й вся руко́ю Госпо́дь, освяти́, просла́ви и научи́ вопи́ти Тебе́ всех:

  Ра́дуйся, селе́ние Бо́га и \textbf{Сло́}ва;

  \Contd{ра́дуйся, свята́я святы́х \textbf{бо́ль}шая.}

  Ра́дуйся, ковче́же, позлаще́нный \textbf{Ду́}хом;

  \Contd{ра́дуйся, сокро́вище живота́ неисто\textbf{щи́}мое.}

\end{russian}

\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% END Folio 7 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% BEGIN Folio 8 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Rejoice, precious diadem of \textbf{pi}ous kings:

\Contd{Rejoice, venerable boast of \textbf{rev}'rent priests!}

Rejoice, unshakable \textbf{fortress} of the Church:

\Contd{Rejoice, inviolable wall of the \textbf{king}dom!}

Rejoice, Thou through whom \textbf{victories} are obtained:

\Contd{Rejoice, Thou through whom foes fall \textbf{pros}trate!}

Rejoice, \textbf{healing} of my flesh:

\Contd{Rejoice, sal\textbf{vation} of my soul!}

Rejoice, thou Bride Unwedded!

\begin{center}
  {\textsc{\color{Maroon}Final Kontakion}}
\end{center}

\Priest O all-praised Mother Who didst bear the Word, holiest of all the saints, accept now our offering, and deliver us from all misfortune, and rescue from the torment to come those that cry to Thee: Alleluia! Alleluia! Alleluia! \Thrice

\begin{center}
  {\color{Maroon}\emph{And again we sing Oikos 1 and Kontakion 1,\\followed immediately by the augmented ektenia.}}
\end{center}

\pagebreak

\begin{russian}

  Ра́дуйся, честны́й ве́нче люде́й благочес\textbf{ти́}вых;

  \Contd{ра́дуйся, честна́я похвало́ иере́ев благого\textbf{ве́й}ных.}

  Ра́дуйся, це́ркве непоколеби́мый \textbf{сто́л}пе;

  \Contd{ра́дуйся, Ца́рствия неру\textbf{ши́ма}я стено́.}

  Ра́дуйся, Е́юже воздви́жутся по\textbf{бе́}ды;

  \Contd{ра́дуйся, Е́юже низ\textbf{па́да}ют врази́.}

  Ра́дуйся, те́ла моего́ враче\textbf{ва́}ние;

  \Contd{ра́дуйся, души́ моея́ спа\textbf{се́}ние.}

  Ра́дуйся, Неве́сто Неневе́стная.

  \Kontak{13}

  О, Всепе́тая Ма́ти, ро́ждшая всех святы́х Святе́йшее Сло́во! Ны́нешнее прие́мши приноше́ние, от вся́кия изба́ви напа́сти всех, и бу́дущия изми́ му́ки, о Тебе́ вопию́щих: Аллилу́иа, аллилу́иа, аллилу́иа. \Trizhdy

\end{russian}

\pagebreak

\begin{center}
  {\color{Maroon}{\large Prayer Following Akathist}}
\end{center}

\Priest O most holy Sovereign Lady Theotokos! Higher art thou than all the angels and archangels, and more honourable than all creation, a helper of the wronged art thou, the hope of the hopeless, an intercessor for the poor, the consolation of the sorrowful, a nourisher of the hungry, a robe for the naked, healing for the sick, the salvation of sinners, the help and protection of all Christians. O all-merciful Sovereign Lady Virgin Theotokos! Through thy mercy save and have mercy on the most holy Orthodox patriarchs, the most holy metropolitans, archbishops and bishops, and all the priestly and monastic orders, the military leaders, civic leaders, and Christ-loving armed forces, and well-wishers, and all Orthodox Christians do thou defend by thy precious omophorion, and entreat, O Lady, Christ our God Who was incarnate of thee without seed, that He gird us with His power from on high against our enemies, visible and invisible, O all-merciful Sovereign Lady Theotokos! Raise us up out of the depths of sin, and deliver us from famine, destruction, from earthquake and flood, from fire and the sword, from invasion of aliens and civil war, and from sudden death, and from noxious winds, and from death-bearing plagues, and from all evil. Grant, O Lady, peace and health to thy servants, all Orthodox Christians, and enlighten their minds, and the eyes of their hearts unto salvation; and vouchsafe unto us, thy sinful servants, the kingdom of thy Son, Christ our God; for blessed and most-glorified is His dominion, together with His unoriginate Father, and His Most-Holy and good and life-creating Spirit, now and ever, and unto the ages of ages. Amen.

\pagebreak

\begin{russian}

  \begin{center}
    {\color{Maroon}{\large Молитва}}
  \end{center}

  \Ierei О, Пресвятая Госпоже Владычице Богородице, вышши еси всех Ангел и Архангел, и всея твари честнейши, помощнице еси обидимых, ненадеющихся надеяние, убогих заступнице, печальных утешение, алчущих кормительнице, нагих одеяние, больных исцеление, грешных спасение, христиан всех поможение и заступление. О, Всемилостивая Госпоже, Дево Богородице Владычице, милостию Твоею спаси и помилуй святейшия патриархи православныя, преосвященныя митрополиты, архиепископы и епископы и весь священнический и иноческий чин, и вся православныя христианы ризою Твоею честною защити; и умоли, Госпоже, из Тебе без семене воплотившагося Христа Бога нашего, да препояшет нас силою Своею свыше, на невидимыя и видимыя враги наша. О, Всемилостивая Госпоже Владычице Богородице! Воздвигни нас из глубины греховныя и избави нас от глада, губительства, от труса и потопа, от огня и меча, от нахождения иноплеменных и междоусобныя брани, и от напрасныя смерти, и от нападения вражия, и от тлетворных ветр, и от смертоносныя язвы, и от всякаго зла. Подаждь, Госпоже, мир и здравие рабом Твоим, всем православным христианом, и просвети им ум, и очи сердечнии, еже ко спасению; и сподоби ны, грешныя рабы Твоя, Царствия Сына Твоего, Христа Бога нашего; яко держава Его благословена и препрославлена, со Безначальным Его Отцем, и с Пресвятым, и Благим, и Животворящим Его Духом, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.

\end{russian}
